\chapter{Conclusão}
\label{cap:conclusao}

%Proposta de integração de plataforma e simulador para prover o ambiente de
%experimentação
%
%Viabilidade da proposta através de dois estudos de caso
%
%Ambiente de experimentação emulado é uma opção diante da necessidade de
%avaliaçãoes dessas plataformas em larga-escala
%
%Artigos publicados/a serem publicados

A proposta de arquitetura para criação de um ambiente simulado de experimentação para plataformas de Cidades Inteligentes apresentou-se como uma solução viável, tendo em vista que fomos capazes de
realizar experimentos de diferentes naturezas utilizando implementações feitas a partir da sistematização guiada pela solução pensada.
Durante a pesquisa, percebemos que a utilização de simulação é uma saída para a realização de experimentos na escala de grandes cidades, sem a necessidade de muitos investimentos em \textit{testbeds} reais.
A experimentação de tecnologias ainda não difundidas ou até mesmo inexistentes, como por exemplo o uso de Placas de Mensagens Variadas (PMVs) notificando motoristas
em tempo real sobre problemas no trânsito, carros autônomos, estacionamentos inteligentes, dentre outros, nos aproxima da realidade onde tais tecnologias farão parte do nosso cotidiano, fazendo-nos
acreditar nas diversas possibilidades quanto ao investimento na pesquisa de Cidades Inteligentes.

Concluímos também que a tarefa de criar um ambiente de experimentação envolvendo a integração de ferramentas não é trivial, corroborando com a literatura.
Apesar de ambas as ferramentas utilizadas para implementação da arquitetura proposta serem desenvolvidas pelo nosso grupo de pesquisa, encontramos diversos entraves durante o processo.
Esses problemas nos mostraram a importância da utilização de ferramentas de código aberto, pois muitas vezes o componente de integração, introduzido pela nossa proposta de solução, não é capaz de
solucionar problemas inerentes às ferramentas, necessitando modificá-las.
Problemas esses que, em geral, são evidenciados somente em cenários similares ao contexto enfrentado por metrópoles, demonstrando a importância da realização desse tipo de experimento durante o ciclo de
desenvolvimento de plataformas para Cidades Inteligentes.

Ademais, vimos que apenas a existência de um ambiente simulado que permita a realização de experimentos em escalas maiores não soluciona todos os problemas.
É necessária a definição precisa do cenário de simulação através de dados reais de cidades.
Portanto, esse elemento é de suma relevância.
Como apresentado na Seção \ref{sec:smart_traffic}, os resultados obtidos no segundo estudo de caso não foram melhores devido ao não conhecimento detalhado dos dados de entrada utilizados.
Outro ponto importante na realização de experimentos é a automatização desse processo, contribuindo com trabalhos que possam ser derivados através da reprodução dos mesmos, fazendo uso de ferramentas
e técnicas de infraestrutura como código (IaC).

Por fim, utilizando o ambiente de experimentação simulado desenvolvido neste trabalho, publicamos o artigo \textit{Design and evaluation of a scalable smart city software platform with
large-scale simulations}\citep{esposte_2019} juntamente com colegas do nosso grupo de pesquisa, na revista \textit{Future Generation of
Computer Systems} edição 93 que será publicada em abril de 2019.  
Essa publicação em uma revista bem conceituada foi de suma importância para demostrarmos que a abordagem apresentada neste estudo é factível e inovadora na área de Cidades Inteligentes.


\section{Limitações do trabalho}

%Arquitetura depende das ferramentas suportarem os protocolos apresentados

A primeira limitação identificada é o fato da proposta de solução apresentada não ter sido validada com outras ferramentas além do InterSCSimulator e da InterSCity.
Essa validação seria interessante para reafirmarmos que a solução proposta tem um âmbito genérico, contemplando quaisquer ferramentas.
Ainda sobre a arquitetura de integração, não tivemos a oportunidade de implementar um módulo de tradução semântica, já que ambas as ferramentas tinham conceitos similares implementados.
Sabemos que o tal módulo é de suma importância em casos onde as ferramentas não são desenvolvidas pelo mesmo grupo de pessoas.

Além disso, os estudos de casos apresentam algumas limitações, principalmente o que contempla o cenário de tráfego de carros inteligente.
Como já foi dito, as entradas para a simulação deveriam ter sido melhor analisadas previamente, o que levou à não obtenção de resultados mais expressivos.
Todavia, acreditamos que, apesar dessa limitação, o estudo de caso cumpriu o seu papel que era verificar a viabilidade de execução de experimentos fazendo uso de comandos de atuação no
ambiente simulado.

\section{Trabalhos Futuros}

%Integração de novos cenários de cidades inteligentes seguindo a proposta de
%solução apresentada (InterSCity + InterSCSimulator)
%
%Implementar a solução proposta utilizando outras ferramentas (plataforma e
%simulador/emulador)
%
%Implementar a solução proposta utilizando outros protocolos de rede (MQTT, web
%sockets, ...)

Para a continuidade deste trabalho seria interessante a utilização de diferentes ferramentas para a implementação da solução proposta.
Ao utilizar uma plataforma e um simulador diferente, poderíamos validar a arquitetura apresentada em um contexto diferente, principalmente com o que diz respeito ao componente de integração, que provavelmente
necessitará de um módulo de tradução semântica e mais complexidade embutida em sua implementação.

Nesse sentido, também seria interessante adicionar novos cenários de Cidades Inteligentes no ambiente já integrado neste trabalho, com o InterSCSimulator e a InterSCity, e realizar novos experimentos.
Como foi visto no decorrer da dissertação, novos cenários trazem novos desafios e, portanto, requisitos fundamentais que eventualmente necessitam ser implementados ou evoluídos dentro das ferramentas 
mencionadas.
Quanto mais cenários de Cidades Inteligentes ao ambiente de experimentação InterSCSimulator + InterSCity nós adicionarmos, mais interessante se tornará a nossa solução, além de estarmos avaliando a
plataforma InterSCity constantemente em condições realistas.

A utilização de outros protocolos de rede para realizar a comunicação entre o simulador e a plataforma também seria algo interessante.
Neste trabalho, utilizamos apenas os protocolos HTTP e AMQP nas implementações dos dois cenários de Cidades Inteligentes, foco do estudo.
Protocolos como o MQTT\footnote{http://mqtt.org/} e CoAP\footnote{http://coap.technology/} vem sendo amplamente utilizados para a comunicação com dispositivos IoT, conforme as diversas implementações de
plataformas desse tipo.
